﻿
## Окно программы

![](images/window-big.png)
[ссылко](http://viewlang.ru/code/scene.html?s=http://viewlang.ru/superviewlang11a/viewlang-bridge/VlWindow.qml&apply_scene=http://svn.lact.ru:4567/files/svl_scenes/2016-08-07/2016-08-07-at-14-27-11.jpg.svl.json)

* Слева - карта **роботов и действий**.
* Справа - кнопки **начальных действий**.
* Вверху - кнопки работы со сценой и подключения модулей.
* Внизу - элементы управления анимацией, создания скриншотов и т.д.
* По центру - трехмерная сцена.

### Трехмерная сцена

В центре экрана размещена трехмерная сцена, которая отображает графические объекты. 
Навигация по сцене с помощью мышки. Нажатая левая клавиша - поворот. Нажатая правая - перенос.
* Включить-выключить оси координат - галочка внизу экрана.

### Начальные действия

![](images/starter-deeds.png)

Нажатие на кнопки начальных действия добавляют на сцену названные объекты.
На каждую кнопку можно нажимать много раз. Например, если нажать "добавить сферы" несколько раз, 
то будет добавлено несколько объектов.

### Карта роботов

![](images/robotmap.png)

На карте роботов отображаются роботы и действия, введенные в программу.

Роботы показаны синим. Действия показаны зеленым. 

Объекты можно выбирать с помощью клика мышки на карте или двойным кликом на сцене.


### Окно параметров и действий
![](images/triangles-deeds.png)

При выборе объекта показывается окно с параметрами и действиями этого объекта.

На примере показаны действия для робота "Треугольники". 

Действия выбираются мышкой. При выборе действия справа показывается **справка** о нём.

После того как действие выбрано, его можно выполнить, нажав на кнопку **Выполнить**.

В результате выполнения будет создан объект выбранного действия и другие объекты и действия, которых он породит.
Все они будут отображены на карте слева.

На примере появилось действие "Нормали", и роботы которых оно породило. Один из них это робот "отрезки",
на карте он виден по иконке "=".

![](images/triangles-deed-norm.png)

Окно параметров и действий можно таскать мышкой по экрану, захватив за заголовок (слева сверху).

## Стандартная библиотека роботов и действий

В программу заложены 

* **Графические роботы** - сферы, отрезки, треугольники и т.д. 
* Робот **Двумерный массив** - хранение числовых и строковых данных.
* Робот **Файл** - олицетворение локальных файлов и сетевых адресов (url).
* Другие роботы.

Графические роботы это объекты библиотеки *Viewlang*. Каждый такой робот, как правило, содержит набор однообразных 
графических примитивов, например: робот "Сферы", робот "Треугольники" и т.д. Это сделано с целью оптимизации работы с графикой.

В систему заложен набор действий, которые из двумерных массивов создают графические объекты, и обратные действия, которые дают
возможность работы с данными графических объектов как с массивами. Это удобно: массивы это стандартный носитель информации, 
их можно преобразовать, загрузить из файла и т.д, вне зависимости от смысла данных в них.

Смысл данных в массиве при работе с графическими объектами зависит от обстоятельсв. Например, действие "Нарисовать массив сферами"
берет массив и интерпретирует его строки как координаты `x y z`, и передает их в робот Сферы. Другой пример, действие "Массив цветов"
берет на вход графический объект и выдает массив, где каждая строка это цветовая компонента `r g b` с числами диапазона 0..1.

[Оглавление](../readme.md)